% Selección del idioma principal del texto
\ifspanish
	\selectlanguage{spanish}
\else
	\selectlanguage{english}
\fi

% EDITAR: Según el gusto del usuario

% -------------------------
%
% AGRADECIMIENTOS (recomendable máx. 1 pág.)
%
% -------------------------
\phantomsection % Necesario con hyperref
\chapter*{Agradecimientos} % Opción con * para que no aparezca en TOC ni numerada
\addcontentsline{toc}{chapter}{Agradecimientos} % Añade al TOC.

 \section*{Agradecimientos}

Quisiera expresar mi más sincero agradecimiento a todas las personas que han sido fundamentales en la realización de este trabajo.

En primer lugar, a Lidia, mi pareja, quien ha soportado en primera persona los momentos difíciles y ha sabido sobrellevar mis etapas de estrés con infinita paciencia y comprensión. Sin su apoyo incondicional, este proyecto habría sido mucho más arduo.

Agradezco profundamente a mis padres, quienes no sólo hicieron posible el comienzo de esta aventura, sino que también me dotaron de una educación y unos valores envidiables. Su amor y apoyo constante han sido el pilar sobre el que he construido este logro.

Quisiera también agradecer a mi hermano Miguel por su inestimable apoyo en la creación de logos y maquetas, aportando su creatividad y tiempo a este proyecto.

Un agradecimiento especial a Musantro, quien me incitó a retomar y finalizar el \ac{tfg} después de ocho años de haberlo dejado de lado. Su motivación y entusiasmo fueron esenciales para que me embarcara nuevamente en esta tarea, especialmente considerando su experiencia como jugador competitivo de iRacing y programador. Su ayuda ha sido invaluable.

Finalmente, deseo agradecer a Luis Jiménez Linares por su constante apoyo y soporte, así como a Luis Rodríguez Benítez por su disposición y flexibilidad en revisar el trabajo en horarios ajustados. Sin vuestro compromiso y colaboración este trabajo no habría sido posible.
\\\\
Muchas gracias.


\makeatletter		
\begin{flushright}
	\vspace{1,5cm}
	\textit{\@autor}\\
	\@cityTF, \@yearTF
\end{flushright}
\makeatother